**阜宁县**是[中國](../Page/中國.md "wikilink")[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[盐城市下辖的一个县](../Page/盐城.md "wikilink")。阜宁位于黄海之滨、地处里下河地区，是[里下河](../Page/里下河.md "wikilink")、沿海、徐淮三大农业区交汇处，地势平坦，气候温和。南北长52.5千米，东西宽48千米。辖20个镇和一个省级经济开发区、一个东益经济区和澳洋工业园。

阜宁是全国粮食产量百强县、全国绿化模范县、全国科技工作先进县、全国食品工业强县、全国肉类产量百强县、全国新能源产业百强县、国家一类生态示范区，享有中国淮剧之乡、散文之乡、建筑之乡、长寿之乡、苗猪之乡的美誉，被列为国家级星火技术密集区。

环境优美。县城依[射阳河而建](../Page/射阳河.md "wikilink")，已形成20平方千米、20万人规模，正在按照“以河为轴、对称发展”的布局规划，建设10平方公里、10万人的阜宁新区。境内水网密布，拥有荡滩水面30万亩，马家荡、白水塘、黄河故道等湖荡河道，描画出一派美丽怡人的水乡风光。

## 历史

阜宁历史悠久，人文荟萃。成陆于六千年前，古称黄浦，宋时设镇，清雍正九年（
1731年）建县，历来为商贾云集之地，素有“江淮乐地”之称。境内有新石器晚期和良渚文化遗址。抗日战争期间，曾是华中抗日根据地的政治、军事、经济、文化中心。1941年7月至1942年12月，新四军军部移驻阜宁，刘少奇、陈毅、黄克诚、张爱萍、洪学智等共軍早期領導人在这里駐紮。

2016年6月23日下午，阜宁、[射阳等地出现强雷电](../Page/射阳.md "wikilink")、短时强降雨、[冰雹](../Page/冰雹.md "wikilink")、雷雨大风等[强对流天气](../Page/2016年江苏省阜宁县龙卷风.md "wikilink")，局地遭[龙卷风袭击](../Page/龙卷风.md "wikilink")，此次灾害导致阜宁98人死亡，还有数百人受伤。\[1\]

## 经济

阜宁物产丰饶，产业兴旺。农业资源丰富多样。工业经济特色明显，已形成纺织服装、机械电器、医药食品、化工塑胶、玻璃建材等五大支柱产业，正在着力打造纺织服装大县，旅游用品、精细化工基地县和稀土之城、手工玻璃工艺品之都。阜宁加快开放。致力于建设“平安阜宁”、“诚信阜宁”、“绿色阜宁”，坚持以开放促发展，以外资增活力，以项目强主体，以创业带民富，全面加快对外开放。

阜宁经济开发区，1998年建区，2002年4月被省政府命名为省级经济开发区，也是江苏省1996年后唯一新批的省级经济开发区。正在成为“阜宁经济的希望之区”、“科学发展的样板区”、“全面开放示范区”、“社会和谐的新城区”。生态化工园2002年10月开工建设，正在成为融科技型、外向型、生态型为一体的苏北一流化工园区。近几年，先后有十多个国家和地区的外商企业来该县投资兴业，美国[伊士曼](../Page/伊士曼.md "wikilink")、[阿波罗公司](../Page/阿波罗公司.md "wikilink")、[柏威集团](../Page/柏威集团.md "wikilink")，香港[协鑫集团](../Page/协鑫集团.md "wikilink")、[鸣泰集团](../Page/鸣泰集团.md "wikilink")、[众豪集团](../Page/众豪集团.md "wikilink")、[星河乐器公司](../Page/星河乐器公司.md "wikilink")、[德顺公司](../Page/德顺公司.md "wikilink")，国内上市公司[兰生集团](../Page/兰生集团.md "wikilink")、[法尔胜集团](../Page/法尔胜集团.md "wikilink")、[希望集团](../Page/希望集团.md "wikilink")、[黄河集团等知名企业纷纷落户阜宁](../Page/黄河集团.md "wikilink")。

## 交通

阜宁交通便捷，毗邻[沿海高速公路](../Page/沿海高速公路.md "wikilink")、[京沪高速公路](../Page/京沪高速公路.md "wikilink")、[宁连高速公路](../Page/宁连高速公路.md "wikilink")、[宁靖盐高速公路](../Page/宁靖盐高速公路.md "wikilink")；、[新长铁路穿越县境](../Page/新长铁路.md "wikilink")；中国第二大人工河[通榆运河](../Page/通榆运河.md "wikilink")、[苏北灌溉总渠](../Page/苏北灌溉总渠.md "wikilink")、[淮河入海水道纵贯县境](../Page/淮河入海水道.md "wikilink")40公里。

## 特产

  - 阜宁大糕，马家荡大青蟹、野生甲鱼，硕集卜页，戚桥查干，[香肠](../Page/香肠.md "wikilink")，益林[酱油](../Page/酱油.md "wikilink")。

## 资源

### 土地资源

全县总面积143933.67公顷。其中耕地面积为88751.09公顷，水域面积35157.08公顷，居民点及工矿用地面积13839.06公顷，交通用地3480.67公顷，园地面积1655.07公顷，林地173.55公顷，牧草地758.44公顷，未利用地118.71公顷。

### 水资源

阜宁县地处里下河下游地区，境内河网稠密，雨水充沛，本地径流，外来水资源较好。

### 矿产资源

阜宁县境喻口、沟墩等地有泥炭矿、粘土矿等。泥炭矿蕴藏量298.5万吨．粘土矿蕴藏量1
581.9万立方米。县境施庄的沙岗、新沟的北沙湾等地有优质黄沙，面积826.67公顷，相当于全县土地总面积的0.57％。黄沙质地纯净，沙粒均匀。颗粒为70—120目，是工业、建筑业的理想材料。石油矿藏在县境永兴等地勘查。

### 野生动植物资源

境内野生动物资源中，有野兔、草狐、黄鼠狼、鲤鱼、鲫鱼、黑鱼、青鱼、甲鱼、黄鳝、野鸡、野鸭、杜鹃、猫头鹰、灰喜鹊、白头翁、画眉、百灵、鸳鸯、青蛙、蜗牛、地鳖虫、青草蛇、赤练蛇、蛤蜊、蚬子、泥螺等。野生植物资源丰富，马兰、牛蕾子、半支莲、地黄、构杞、柴胡、半夏、紫苏、车前子、益母草、王不留行、黄花、铺地锦，柴、蒲、柳等，可用于中药和广泛发展编织业。

## 文化遺存

  - 东园新石器遗址
  - 陆庄遗址
  - 马躲古寺
  - 淮东古寺
  - 兴国寺
  - 巢城遗址

## 行政区划

下辖13个镇。

  - 镇：[沟墩镇](../Page/沟墩镇.md "wikilink")、[陈良镇](../Page/陈良镇.md "wikilink")、[三灶镇](../Page/三灶镇.md "wikilink")、[郭墅镇](../Page/郭墅镇.md "wikilink")、[新沟镇](../Page/新沟镇.md "wikilink")、[陈集镇](../Page/陈集镇.md "wikilink")、[羊寨镇](../Page/羊寨镇.md "wikilink")、[芦蒲镇](../Page/芦蒲镇.md "wikilink")、[板湖镇](../Page/板湖镇.md "wikilink")、[东沟镇](../Page/东沟镇.md "wikilink")、[益林镇](../Page/益林镇.md "wikilink")、[古河镇](../Page/古河镇.md "wikilink")、[罗桥镇](../Page/罗桥镇.md "wikilink")。
  - 江苏省阜宁经济开发区位于阜城，托管所在村；澳洋工业园与郭墅镇镇园合一；金沙湖旅游度假区位于阜城，托管所在村；富士康产业园管委会位于阜城，托管所在村；东益经济区以特殊模式运作，在原东沟、益林两镇基础上整体规划，协调发展，辐射西南五镇。

## 名人

  - [滕傑](../Page/滕傑.md "wikilink")：[中華民国軍事将领](../Page/中華民国軍事将领.md "wikilink")、政治人物。
  - [周克玉](../Page/周克玉.md "wikilink")：[中国人民解放军上将](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，曾任解放军总政治部副主任、总后勤部政委、[中国共产党第十四届中央委员会委员](../Page/中国共产党.md "wikilink")、第九届全国人大法律委员会副主任。
  - [朱训](../Page/朱训.md "wikilink")：曾任中国人民政治协商会议第八届全国委员会秘书长，中共政协第八届全国委员会党组成员、机关党组书记。兼任[中国矿业协会会长](../Page/中国矿业协会.md "wikilink")，中国自然辩证法研究会副理事长、地学哲学委员会理事长，中国地质灾害研究会理事长，[中国地质大学校长](../Page/中国地质大学.md "wikilink")。现任[河南理工大学名誉校长](../Page/河南理工大学.md "wikilink")。
  - [梅汝恺](../Page/梅汝恺.md "wikilink")：一级作家，曾先后任中国翻译家协会协理事，中国作协江苏分会常务理事，[江苏省政协常委兼文化组组长](../Page/江苏省.md "wikilink")，江苏省外国文学学会副会长等职。1984年波兰政府曾授予其波兰人民共和国文化艺术金质奖章。
  - [赵连城](../Page/赵连城.md "wikilink")：[中国工程院院士](../Page/中国工程院.md "wikilink")，原任哈尔滨工业大学材料科学与工程学院首届院长，现任“精密热加工国防科技重点实验室”主任，材料物理与化学博士点学科带头人。社会兼职为中国材料研究学会理事、中国金属学会材料科学学会常务理事。
  - 周錫瑋一前臺北縣（ 今新北市）議員，中國國民黨籍
  - [蔡健雅](../Page/蔡健雅.md "wikilink")：[新加坡人著名歌手](../Page/新加坡.md "wikilink")、词曲兼作词人，祖籍阜宁，三度荣膺[台湾金曲奖国语最佳女歌手](../Page/台湾金曲奖.md "wikilink")。

## 参考资料

[阜宁县](../Category/阜宁县.md "wikilink")
[县](../Category/盐城区县市.md "wikilink")
[盐城市](../Category/江苏省县份.md "wikilink")

1.